<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dè, dolce Morte, cavami di pena</title>
            <author><ref target="http://www.mirabileweb.it/author-rom/francesco-landini-author/ARSNOVA_229830">Francesco Landini</ref></author>
            <respStmt>
               <resp>Digital scholarly editon created within the ERC</resp>
               <orgName><ref target="https://www.europeanarsnova.eu/">European Ars Nova</ref> project.</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <resp>Edited by</resp>
                <name>Sofia Lannutti</name> 
            </respStmt>
            <respStmt>
                <resp>Revised by</resp>
                <name>Luca Gatti</name>
            </respStmt>
             <respStmt>
                <resp>TEI-encoded by</resp>
                <name>Letizia Ricci</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p></p>
            <!--publisher>Edizioni del Galluzzo</publisher>
            <pubPlace>Firenze, Italia</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>            
            <idno type="ISBN">ISBN</idno>
            <idno type="DOI">DOI</idno>
            <idno type="URI">permalink della scheda ANT</idno-->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p></p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
    <text>
      <!-- <front>
         <div>
            <p>
            </p>
         </div>         
      </front> -->
      <body>
         <lg>
            <l xml:id="l1">
                Dè, dolçe Morte, cavami di pena
            </l>
            <l xml:id="l2">
                da poi che per seguir non ò più <hi rend="majuscule">lena</hi>.
            </l>
         </lg>
         <lg>
            <l xml:id="l3">
                Che debb’ i’ fare, o mie signor Amore,
            </l>
            <l xml:id="l4">
                che m’à’ fedit’ ed ella sta crudele?
            </l>
            <l xml:id="l5">
                Mancami l’alma come neve al sole,	
            </l>
            <l xml:id="l6">
                nïente vale el mio esser fedele. <!-- come rendo i due punti sulla i  CARATTERI SPECIALI-->
            </l>
            <l xml:id="l7">
                Et però, Morte, stendi le tuo vele,
            </l>
            <l xml:id="l8">
                che vita m’è, morendo, uscir di pena.
            </l>
         </lg>
      </body>
      <back>
         <listWit>            
            <witness xml:id="Pit">
               <ref target="Permalink della scheda CANT se già pubblicata e disponibile su Mirabile, vedi sotto">Pit</ref> <!-- CONTROLLARE -->
               cc. <locus>84v</locus>, <abbr xml:id="PitC">C</abbr> (vv. 1-4),  <hi rend="italic">resid.</hi> (vv. 5-8): <hi rend="italic">d(on) p(aolo)</hi> (eraso) [c. 84r: <hi rend="italic">d(on) p(aolo)</hi>]
            </witness>
         </listWit>
         <!-- <listApp type="substantial">
         </listApp> -->
         <div type="metricalScheme">
            <p>
                Ballata minore 10’z 10’z; 10’a 10’b, 10’a 10’b; 10’b 10’z. 
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">Pagnotta</hi> 111 : 114.
            </p>
            <p> 
                Rima identica ai vv. 1 : 8; rima imperfetta (assonanza) ai vv. 3 : 5.
            </p>
            <p>
                Punti sottoscritti: v. 2 (<hi rend="italic">poi</hi>); v. 3 (<hi rend="italic">fare</hi>).
            </p>
         </div>
         <listBibl type="editions">
            <bibl corresp="#Corsi1970"> 
                Corsi 1970, p. 288.
            </bibl>
         </listBibl>
         <listBibl type="bibliography">
            <bibl> <!-- DA METTERE RIF COMPLETO-->
                Corsi 1970, p. 288.
               <relatedItem>
                  <bibl>Riferimento bibliografico completo</bibl>
               </relatedItem>
            </bibl>
         </listBibl>
         <div type="commentary">
            <note target="#l2">
               <num>2</num>
               <p><hi rend="italic">Lena</hi>: per il<hi rend="italic">senhal</hi>, cfr. le ballate <hi rend="italic"><hi rend="majuscule">lena</hi>, virtù et speranza ogni cor duro: Se partir mi convien dal tuo bel viso; Se <hi rend="majuscule">len' a</hi>rà Pietà, Amor, ti preogo.</hi></p>
            </note>
         </div>
         <listBibl type="editionsBibliography">
            <bibl xml:id="Apel1970">
               <hi rend="italic">French Secular Compositions of the Fourteenth Century,</hi> I. <hi rend="italic">Ascribed Compositions</hi>, ed. by W. Apel. Edition of the literary texts by S. N. Rosenberg., Roma, AIM, 1970 (CMM, 53/1)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Apel1971">
               Willi Apel, <hi rend="italic">French Secular Compositions of the Fourteenth Century II. Anonymous Ballades</hi>, edition of the Literary Texts by Samuel Rosenberg, Rome, American Institute of Musicology, 1971 (CMM, 53/2)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Apel1972">
               Willi Apel, <hi rend="italic">French Secular Compositions of the Fourteenth Century III. Anonymous Virelais, Rondeaux, Chansons, Canons</hi>, edition of the Literary Texts by Samuel Rosenberg, Rome, American Institute of Musicology, 1972 (CMM, 53/3)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Bent1985">
               Margaret Bent, Anne Hallmark, <hi rend="italic">The Works of Johannes Ciconia</hi>, Monaco, Éditions de l’Oiseau-Lyre, 1985 (Polyphonic Music of the Fourteenth Century, XXIV)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Brambilla_Ageno1975">
               Franca Brambilla Ageno, rec. a <hi rend="italic">Giuseppe Corsi, «Poesie musicali del Trecento»</hi>, «Romance Philology», 28 (1975), pp. 696-706
            </bibl>
            <bibl xml:id="Calvia2017">
               Nicolò del Preposto, <hi rend="italic">Opera Completa</hi>. Edizione critica commentata dei testi intonati e delle musiche, a cura di A. Calvia, Firenze, Edizioni del Galluzzo per la Fondazione Ezio Franceschini, 2017
            </bibl>
            <bibl xml:id="Corsi1969">
               G. Corsi, <hi rend="italic">Rimatori del Trecento</hi>, Torino, UTET, 1969
            </bibl>
            <bibl xml:id="Corsi1970">
               Giuseppe Corsi, <hi rend="italic">Poesie musicali del Trecento</hi>, Bologna, Commissione per i testi di lingua, 1970 (Collezione di opere inedite o rare, 131)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Epifani2019">          
               <hi rend="italic">La caccia nell'Ars Nova italiana</hi>, edizione critica commentata dei testi e delle intonazioni, a cura di Michele Epifani, Firenze, Edizioni del Galluzzo, 2019
            </bibl>
            <bibl xml:id="Huck2007">
               <hi rend="italic">Die mehrfach überlieferten Kompositionen des frühen Trecento: Anonyme Madrigale und Cacce sowie Kompositionen von Piero, Giovanni da Firenze und Jacopo da Bologna</hi>, Hrsg. von O. Huck und S. Dieckmann, unter Mitarbeit von E. Arnrich und J. Gehring in Verbindung mit M. Gozzi, 2 voll., Hildesheim, Olms Verlag, 2007
            </bibl>
            <bibl xml:id="Pasquinucci2007">
               Enrico Pasquinucci, <hi rend="italic">La poesia musicale di Niccolò Soldanieri</hi>, «Studi di filologia italiana», 65 (2007), pp. 65-193
            </bibl>
            <bibl xml:id="Pirrotta1954">
               Nino Pirrotta, <hi rend="italic">The Music of Fourteenth Century Italy I. Bartholus de Florentia; Johannes de Florentia; Gherardellus de Florentia</hi>, Amsterdam, American Institute of Musicology, 1954 (CMM, 8/1)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Pirrotta1960">
               Nino Pirrotta, <hi rend="italic">The Music of Fourteenth Century Italy II. Maestro Piero; Codex Vatican Rossi 215; Anonymous Madrigals and Cacce from Other Manuscripts</hi>, Amsterdam, American Institute of Musicology, 1960 (CMM, 8/2)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Pirrotta1962">
               Nino Pirrotta, <hi rend="italic">The Music of Fourteenth Century Italy III. Laurentius Masii de Florentia; Donatus de Florentia; Rosso da Collegrano, and Nine anonymous pieces</hi>, Amsterdam, American Institute of Musicology, 1962 (Corpus Mensurabilis Musicae, 8/3)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Pirrotta1963">
               Nino Pirrotta, <hi rend="italic">The Music of Fourteenth Century Italy IV. Jacobus de Bononia; Vincentius de Arimino</hi>, Amsterdam, American Institute of Musicology, 1963 (Corpus Mensurabilis Musicae, 8/4)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Pirrotta1964">
               Nino Pirrotta, <hi rend="italic">The Music of Fourteenth Century Italy V. Andreas de Florentia; Guilielmus de Francia; Bonaiutus Corsini; Andrea Stefani; Ser Feo; Jacopo Pianelaio; Gian Toscano and Anonymous</hi>, Amsterdam, American Institute of Musicology, 1964 (Corpus Mensurabilis Musicae, 8/5)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Sacchetti1990">
               Franco Sacchetti, <hi rend="italic">Il libro delle rime</hi>, ed. F. Brambilla Ageno, Firenze, Olschki, 1990
            </bibl>
            <bibl xml:id="Sacchetti2007">
               Franco Sacchetti, <hi rend="italic">Il libro delle rime con le lettere</hi>, ed. D. Puccini, Torino, UTET, 2007
            </bibl>
            <bibl xml:id="Sapegno1952">
               Natalino Sapegno, <hi rend="italic">Poeti minori del Trecento</hi>, Milano-Napoli, Ricciardi, 1952
            </bibl>
            <bibl xml:id="Sucato2003">
               Tiziana Sucato, <hi rend="italic">Il codice rossiano 215. Madrigali, ballate, una caccia, un rotondello</hi>, Pisa, ETS, 2003 («Diverse voci...» 1)
            </bibl>
            <bibl xml:id="Zenari2004">
               Massimo Zenari, <hi rend="italic">Undici madrigali a testimone unico del Panciatichiano 26 (Firenze, Biblioteca Nazionale Centrale)</hi>, «Studi di filologia italiana», 57 (2004), pp. 131-60
            </bibl>
         </listBibl>
      </back>
   </text>
</TEI>
