<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L’antico Iopiter, fra sette stelle</title>
            <!--<author><ref target="X"></ref></author>-->
            <respStmt>
               <resp>Digital scholarly edition created within the ERC</resp>
               <orgName><ref target="https://www.europeanarsnova.eu/">European Ars Nova</ref> project.</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt> 
               <resp>Edited by</resp> 
               <name>Maria Sofia Lannutti</name> 
            </respStmt> 
            <respStmt> 
               <resp>Revised by</resp> 
               <name>Luca Gatti</name> 
            </respStmt> 
            <respStmt> 
               <resp>TEI-encoded by</resp> 
               <name>Elvira Mercatanti</name> 
            </respStmt> 
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p></p>
            <!--publisher>Edizioni del Galluzzo</publisher>
            <pubPlace>Firenze, Italia</pubPlace>
            <date>2021</date>
            <availability>
               <p>L'edizione è disponibile su licenza.</p>
            </availability>            
            <idno type="ISBN">ISBN</idno>
            <idno type="DOI">DOI</idno>
            <idno type="URI">permalink della scheda ANT</idno-->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p></p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="double-end-point" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front> 
         <div> 
            <p>Il testo è suddiviso in due sezioni di quattro versi (interpretabili come terzetti seguiti da un ritornello), il primo e l’ultimo in italiano, i due centrali in francese e in rima tra loro. È incentrato su un’immagine astrologica, che nella prima parte allude al mito della ninfa Callisto, amata da Giove, di cui narra anche Ovidio nelle <hi rend="italic">Metamorfosi</hi>. </p> <p>Secondo il mito, Callisto subì due metamorfosi, la prima per volontà di Era, che volle punirla trasformandola in un’orsa, la seconda per intervento di Zeus, che la collocò in cielo trasformandola nell’Orsa Maggiore, costellazione composta da sette stelle il cui moto rimane sempre visibile nel cielo settentrionale (v. 2 a <hi rend="italic">tramontaine</hi>).</p> <p>Nella seconda parte, l’immagine delle due donne che cantano al di sopra delle stelle fisse alludono con ogni probabilità alla musica polifonica su cui il testo veniva cantato, dove al <hi rend="italic">tenor </hi> o <hi rend="italic"> cantus firmus</hi>, rappresentato da <hi rend="italic">les poles fermés</hi> del firmamento, si sovrappone il <hi rend="italic">cantus</hi> delle due donne, tenendo conto della concezione secondo la quale il <hi rend="italic">cantus firmus</hi> è emanazione sensibile del cielo delle stelle fisse (Meyer 2009, pp. 125-6).
            Con l’altro madrigale bilingue <hi rend="italic">Ogni dilecto e ogni bel piacere</hi>, intonato da Maestro Piero, <hi rend="italic">L’antico Iopiter</hi> è anche il primo esempio di poesia lirica settentrionale con versi in francese, e ha un precedente nella sola canzone trilingue <hi rend="italic">Aï faus ris di Dante</hi>.
            Sono infatti più tardi i sonetti bilingui e trilingui di Gidino di Sommacampagna e Francesco di Vannozzo, che risalgono agli anni Ottanta del Trecento, mentre possono dirsi all’incirca coevi i due testi di Matteo Correggiaio in ternari trilingui di endecasillabi sciolti, che appartengono però al genere delle epistole in versi. Il testo allude in più punti alla <hi rend="italic">Commedia</hi>. </p>
         </div>         
      </front> 
      <body>
         <lg>
            <l xml:id="l1">
               <anchor xml:id="l1a1"/>L’antico <supplied reason="illegible">[Iopiter]</supplied>, fra sette stelle,<anchor xml:id="l1a2"/>
            </l>
            <l xml:id="l2">
               che tout jor vont intor a tramontaine,
            </l>
            <l xml:id="l3">
              som spirt a mis et s’amisté sovraine.
            </l>
         </lg>
         <lg>
            <l xml:id="l4">
               I·llor aspetti son trini et <anchor xml:id="l4a1"/>sestil<supplied reason="illegible">[i]</supplied><anchor xml:id="l4a2"/>.
            </l>
         </lg>
         <lg>
            <l xml:id="l5" n="5">
               Doe donne, poi, çentile e molto belle	
            </l>
            <l xml:id="l6">
               seoir ce vi sor les poles fermés,
            </l>
            <l xml:id="l7">
               cantant: «Chi ame bien doit estre amés!».
            </l>
         </lg>
         <lg>
            <l xml:id="l8">
               Così finì suo canto in piana voce.
            </l>
         </lg>
      </body>



      <back>
         <listWit>            
            <witness xml:id="Rs">
               <ref type="siglum" target="#Rs">Rs</ref> 
               cc. <locus>22v-23r</locus>, <abbr xml:id="RsC">C</abbr> (vv. 1-4), <abbr xml:id="RsT">T</abbr> (vv. 1-4), <hi rend="italic">resid.</hi> (vv. 5-8)
            </witness>
         </listWit>


         <listApp type="substantial">
            <listApp>
               <head>1</head>
               <app from="#l1a1" to="#l1a2">
                  <rdg>Lanticho dio biber lanticho dio biber
                     <wit><ref corresp="#RsC"><hi rend="italic">C</hi></ref></wit></rdg>
                  <rdg>
                     Lanticho dio biper lanticho dio biber
                     <wit><ref corresp="#RsT"><hi rend="italic">T</hi></ref></wit></rdg>
               </app>
            </listApp>

            <listApp>
               <head>4</head>            
               <app from="#l4a1" to="#l4a2">
                  <lem>sestili</lem>
                  <rdg wit="#Rs"> sestille</rdg>
               </app>            
            </listApp>
         </listApp>



         <!--<listApp type="formal">
         </listApp>-->


         <div type="metricalScheme">
            <p>Madrigale pluristrofico 10’a 10(’)b 10(’)b; 10’c. La rima a è ripetuta nella seconda strofe.</p>
            <p><hi rend="italic"> Capovilla</hi>XXXIX.</p>
            <p>Rima ricca ai vv. 6 : 7.</p>
         </div>


         <listBibl type="editions">
            <bibl corresp="#Liuzzi1937"> 
               Liuzzi 1937, p. 67;
            </bibl> 

            <bibl corresp="#LiGotti1944"> 
               Li Gotti 1944, pp. 136-7;
            </bibl> 

            <bibl corresp="#Sesini1943-1950"> 
               Sesini 1943-1950, p. 232;
            </bibl> 

            <bibl corresp="#Corsi1970"> 
               Corsi 1970, pp. 363-4;
            </bibl>            

            <bibl corresp="#Pirrotta1992"> 
              Pirrotta 1992, p. 30;
            </bibl>

            <bibl corresp="#Sucato2003">
               Sucato 2003, p. 83.
            </bibl>
         </listBibl>


         <!--<listBibl type="bibliography">
            <bibl corresp="#">
            </bibl>
         </listBibl>-->


         <div type="commentary">
            <note target="#l1">
               <num>1.</num>
               <p><hi rend="italic">L’antico Iopiter</hi>: la congettura <hi rend="italic">Iopiter</hi> si basa sull’allusione al mito di Callisto. La forma <hi rend="italic">Iopiter</hi> per il lat. <hi rend="italic">Iupiter</hi>, che spiega meglio le varianti erronee, è attestata in un’opera franco-italiana, il <hi rend="italic">Roman d’Alexandre</hi> in versi, versione A, v. 6769 «Lai prendra sepultura, Jopiter l’otrie». L’aggettivo <hi rend="italic">antico</hi> riferito a un personaggio mitologico richiama l’incipit del canto IX del <hi rend="italic">Purgatorio</hi>: «La concubina di Titone antico».     </p>

               <p><hi rend="italic">sette stelle</hi>: l’Orsa Maggiore con la descrizione del suo corso è citata nella parte iniziale del canto XIII del <hi rend="italic">Paradiso</hi>.</p>               
            </note>

            <note target="#l2">
               <num>2.</num>
               <p><hi rend="italic"> vont intor</hi>: nel canto XVIII del <hi rend="italic">Paradiso</hi> (vv. 58-69), Dante <hi rend="italic">gira intorno</hi> con il cielo di Giove (v. 61 «sì m’accors’io che ’l mio girare intorno»), <hi rend="italic">temprata stella sesta</hi> (vv. 68-69) «per lo candor de la temprata stella / sesta, che dentro a sé m’avea ricolto». Le forme <hi rend="italic">jor</hi> e <hi rend="italic">intor</hi> sono italianismi diffusi nella <hi rend="italic">scripta</hi> franco-italiana, come <hi rend="italic">spirt</hi> al v. 3, <hi rend="italic">sor</hi> al v. 6, <hi rend="italic">cantant</hi> al v. 7.</p>
            </note>

            <note target="l3">
               <num>3.</num>
               <p><hi rend="italic"> spirt</hi>: la forma è garantita dalla misura del verso ed è quindi interpretabile come tratto linguistico originario.</p>
            </note>

            <note target="#l5">
               <num>5.</num>
               <p>L’autore doveva avere nell’orecchio il passo del canto II dell’<hi rend="italic">Inferno</hi> in cui gli occhi di Beatrice sono paragonati a una <hi rend="italic">stella</hi>, la <hi rend="italic">voce</hi> è detta <hi rend="italic">angelica</hi>, il <hi rend="italic">dire soave</hi> e <hi rend="italic">piano</hi> (vv.  52-58, 100-102). Le <hi rend="italic">due donne</hi> che nel madrigale presidiano i punti fermi dell’asse, con quello che ne può conseguire a livello simbolico, potrebbero allora rimandare alla coppia Beatrice-Rachele, sedute l’una accanto all’altra nella rosa dei beati.</p>
            </note>

            <note target="#l6">
               <num>6.</num>
               <p><hi rend="italic"> ce</hi>: la forma <hi rend="italic">ce</hi> per <hi rend="italic">ci</hi> ‘qui’, se non è erronea (nell’ed. Sucato è sostituita dal pronome <hi rend="italic">je</hi>), potrebbe essere assimilata alla forma <hi rend="italic">se</hi> per <hi rend="italic">si</hi> avverbio, propria soprattutto dei dialetti francesi del nord e dell’est. </p>
               
               <p><hi rend="italic"> sor le poles fermés</hi>: traduce <hi rend="italic">sovra fissi poli</hi>, in rima al v. 11 del canto XXIV del <hi rend="italic">Paradiso</hi> («si fero spere sopra fissi poli»), nel passo in cui le anime del cielo stellato assumono l’aspetto di cerchi simili a sfere che ruotano intorno al loro asse. </p>
            </note>

            <note target="#l7">
               <num>7.</num>
               <p>Il canto delle due donne richiama la reciprocità dell’amore, secondo l’insegnamento evangelico, «Mandatum novum do vobis: ut diligatis invicem: sicut dilexi vos, ut et vos diligatis invicem» (Io 13 34), anticipato nell’Antico Testamento, «Ego diligentes me diligo» (<hi rend="italic">Prv</hi> 8 17).</p>
            </note>

            
         </div>


         <listBibl type="editionsBibliography">

            <bibl xml:id="Liuzzi1937">
               F. Liuzzi, <hi rend="italic">Musica e poesia del Trecento nel codice Vaticano Rossiano 215</hi>, «Rendiconti della pontificia Accademia Romana di archaeologia», XIII/1-2 (1937), pp. 59-71.
            </bibl>

            <bibl xml:id="LiGotti1944">
               E. Li Gotti, <hi rend="italic">Poesie musicali italiane del sec. XIV</hi>, «Atti della Reale Accademia di scienze, lettere e arti di Palermo», IV/2 (1944), pp. 99-167.
            </bibl>

            <bibl xml:id="Sesini1943-1950">
               U. Sesini, <hi rend="italic">Il canzoniere musicale trecentesco del codice Vatic. Rossiano 215</hi>, «Studi medievali», n.s., 16 (1943-1950), pp. 212-236.
            </bibl>

            <bibl xml:id="Corsi1970">
               Giuseppe Corsi, <hi rend="italic">Poesie musicali del Trecento</hi>, Bologna, Commissione per i testi di lingua, 1970 (Collezione di opere inedite o rare, 131).
            </bibl>

            <bibl xml:id="Pirrotta1992">
               N. Pirrotta, <hi rend="italic">Il codice Rossi 215 della Biblioteca Apostolica Vaticana. Con i frammenti della fondazione Opera pia don Giuseppe Greggiati di Ostiglia</hi>, Lucca, LIM, 1992.
            </bibl>

            <bibl xml:id="Sucato2003">
               Tiziana Sucato, <hi rend="italic">Il codice rossiano 215. Madrigali, ballate, una caccia, un rotondello</hi>, Pisa, ETS, 2003 («Diverse voci...» 1).
            </bibl>
         </listBibl>
      </back>
   </text>
</TEI>
